夏都的政變歷史與傳聞

2018年08月09日

夏都的政變歷史與傳聞（李平）

北戴河被中國媒體封為與美國大衞營、俄羅斯索契齊名的三大「夏都」。巧合的是，1953年大衞營獲美國總統艾森豪威爾命名的同一年，中共也啟動北戴河作為夏季辦公地點；更巧合的是，索契承載了前蘇聯兩次政變，改寫直至結束了蘇共的歷史，而北戴河也經歷了多次政變事件，如今「宮廷政變」傳聞甚囂塵上，想探討其對中共權力結構及歷史的影響，或許可以借鏡索契的歷史。

索契作為前蘇聯的夏都，是蘇共最高領導人的度假勝地，但也成了赫魯曉夫、戈爾巴喬夫的夢魘之地。1964年，赫魯曉夫明知有政變傳聞，仍信心滿滿地赴索契度假，結果被勃列日涅夫等人暗算，一回到莫斯科就被迫黯然下台。

1991年8.19政變發生時，戈爾巴喬夫正在索契度假，雖然他三天後平息了政變，但再也無法挽回蘇共的沒落，三個月後，印有鐮刀鐵鎚的蘇聯國旗從克里姆林宮最後一次降落，蘇聯歷史合上最後一頁。

赫魯曉夫下台七年後，中國的夏都也出了大事。1971年9月12日深夜，中共二號人物林彪和妻子葉群、兒子林立果等人，據說因策劃政變失敗，從北戴河96號別墅，匆忙坐上了前往山海關機場的汽車，結果一去不復返，在溫都爾汗機毀人亡。不過，毛澤東當時人在北京，沒有住在北戴河他的95號別墅。

習近平0號別墅固若金湯

北戴河700多棟別墅中，毛澤東為甚麼選擇95號而不是為他新建的1號？還不是因為依中國傳統皇帝享有「九五之尊」。傳聞後來鄧小平、江澤民都選擇入住95號別墅，習近平則入住0號別墅。

今年北戴河會議前夕，政變傳聞言之鑿鑿，習近平親信、全國人大委員長栗戰書號召維護習近平「一錘定音、定於一尊」的地位。這個「一尊」對北戴河的安全的重視，絕對超過以往的「九五之尊」。

0號別墅據說最早加裝了防彈玻璃，保安被形容為固若金湯。

北戴河作為中國夏都，有「明媒正娶」的時光，也有「妾身未明」的時刻。1953年明訂為夏季中央辦公地點，1958年的北戴河會議也罕有地打正旗號，決定大煉鋼鐵、大辦人民公社及炮擊金門。

文革時期，幾近制度化的北戴河會議悄悄消失了，直至1984年，才由鄧小平恢復夏都辦公制度，北戴河自此成為中共元老干政的重要場所。2003年，胡錦濤藉抗擊沙士之名，明令取消北戴河夏都地位，以期減少老人干政，但其後每年7、8月有關北戴河會議的傳聞從未停止，到習近平主政前後更趨熾烈。

0號別墅為甚麼要加裝防彈玻璃？2013年盛傳，周永康在前一年的北戴河會議前後，即中共十八大之前，兩度策劃暗殺習近平，習因此神隱14天。而2015年政變傳聞再起，北戴河會議再成國際輿論關注焦點，新華社旗下《國家財經周刊》奉命發稿〈別等了，北戴河無會〉，指所有的大事在7月的兩次政治局會議上都討論、公佈了。

今年北戴河有會無會？不管官方有沒有正式公佈，海內外輿論都認定有，一來中美貿易戰正酣，二來元老逼宮消息頻傳，7月31日的中央政治局會議並沒有提供答案。或者說，以中共的誠信程度及鐵幕後權鬥的血腥程度而言，中共就算公開真實的答案也難取信於人。

同樣作為夏都，大衞營早已從美國總統度假的後花園變成外交的最前沿，成為聲名鵲起的和平聖地。索契也成功主辦了一次冬奧會，以全天候度假景區面世。只有北戴河越來越神秘，無論是暗殺、逼宮傳聞，還是政經決策、人事安排的鬥爭，迄今沒有脫離歷史的慣性。

中國正面對新一輪政經亂象，習近平的個人崇拜是因江澤民等元老的反對而煞車嗎？其權勢會受到何等限制？王滬寧雖出席了政治局會議，但未能循多年前例藉慰問在北戴河度假的專家而率先亮相，到底是否已被奪權？

習近平及劉鶴對中美貿易戰是求戰求和？中國改革開放40年之際，習近平是改革派，還是復辟帝制派？沒有公開的北戴河會議，就只有北戴河決策流言；沒有公開的北戴河度假時程，就只有政變的恐懼與流言。

李平

李平

上一則
上一則
北戴河處理不了政經亂局 (潘小濤)

下一則
下一則
世道人生：後發優勢抑劣勢？ (李怡)